蒙古反華意識極重 中國人妄想蒙古回歸

中國和蒙古要走向崛起，成熟的歷史觀必不可少。 對於中國人來說，蒙古是一個特殊的國度。因為歷史上很長的一段時間裏，蒙古曾經是中 國的一部分。對於中國人來說，蒙古又是一個陌生的國度。我們對這個與中國有4000多公 里邊境線的鄰國，是那麼無知，以至於國內有些人還在一廂情願地談論“回歸”的可能。 “回歸，是100%沒有可能的。”無論是蒙古人，還是在蒙古的中國人，對這一問題的回答 不容置喙。關於蒙古大呼拉爾第43次討論回歸中國的議題，也純粹是好事之徒的畫餅充饑 。現實情形是，蒙古人拒中國千里之外尚且不及，又何談投懷送抱呢？ “想知道中國人在蒙古人的心裏是什麼位置嗎？日本人在中國人心裏是什麼樣，中國人在 蒙古人心裏就是什麼樣。”一位在蒙古生活了多年的朋友這樣跟我說。 中國人在蒙古的真實境遇 到過蒙古的中國人，多多少少都有過不愉快的經歷。我去蒙古之前，朋友就告誡我說，自 己一個人要小心，特別是晚上的時候，要離街上的醉鬼遠一點兒。 Idre’s Guest House酒吧的老闆曾經對我說:“我從不接待中國人，因為你分不清誰是生 意人，誰是旅行者。”他很坦誠地當著我的面表達自己對中國商人的厭惡感。 中國在蒙企業是這種抵觸情緒的最大受害者。山東正元公司相關負責人曾向我提及，2003 ～2005年間，正元公司在蘇赫巴托省開發金礦時，當地的環保警察與縣長經常會來找麻煩 。2006年在公司另外一個項目場地，地方環保警察讓所有中國工人站成一排，在太陽底下 站著，自己則坐到蒙古包裏喝起酒來。“這是一種侮辱，但我們又不得不忍氣吞聲，其他 的外資企業便不會受到這樣的對待。”正元公司負責人李德亮對此表示無奈。 在烏蘭巴托，曾有多名中國勞工向我傾訴自己在蒙古被打被抓的遭遇。我在二連浩特的一 個朋友也曾親口告訴我，前幾年他曾在蘇赫巴托廣場被小偷偷去手機，誰知追到小偷後卻 被當地警察帶到警察局，小偷被放走，自己反而挨了打。 在蒙古的中蒙混血兒，一般不會主動對別人談及自己的中國血統，特別是有中國血統的蒙 古官員對此更是諱莫如深，因為這是斷送政治前途的危險舉動。 我在蒙古時值奧運，現任僑協會長李有生對我說，中蒙選手爭奪射擊金牌時，蒙古選手手 槍出現問題，當時電視臺主持人脫口而出，是不是中國人搞的鬼？一家大眾媒體的主持人 在毫無調查的情況下，口無遮攔，無疑是不負責任的。然而這“脫口秀”的背後，卻有著 更深層次的動因。 蒙古人對中國人的種種不友好，蒙古媒體無疑起了推波助瀾的作用，他們往往將集於一點 的事情渲染成一個面，以至於中國大使館不得不做一些公關工作來維持中國在蒙古的形象 。然而，如果當地報紙做了關於中國的正面報道以後，往往不久就要再做對應的負面報道 進行中和，由此可見其國內讀者的社情民意。蒙古的政黨同樣如此，在議會選舉中，反華 往往成為選舉的政治籌碼。在一個民主國家，這至少反映了當地民眾的好惡。 在蒙古如此的輿情之下，中國民間要求蒙古回歸的民族主義者們，無疑缺少更深層面的思 考。既不知己，也不知彼，只顧自己在網上自說自話，有時只能幫倒忙。 2006年，是對中蒙關係頗具考驗的一年。只因這一年是大蒙古國建立800週年。前中國駐 蒙大使高樹茂出於淡化歷史、擱置爭議、共同發展的考慮，說出了“成吉思汗是你們的， 也是我們的，既然我們都是成吉思汗的子孫，就要共同發展”的話，結果依然被蒙古媒體 列為最不受歡迎的外國人之一，說這是大國沙文主義的表現。 高大使這樣說過：中國的崛起，歷史觀必須走向成熟，坦率地說，歷史問題不正視，很多 周邊國家的問題都無法解決。國家發展是有階段的，有一個大的長遠的戰略利益在其中， 國家一再強調尊重蒙古主權，但是我們民間卻有不同看法，不能說這些人是不愛國的，但 要認真思考這些問題。

駐蒙使館工作的多位朋友在談及中蒙當前的主要問題時，都不約而同提到“增信釋疑”這 四個字。的確，如果做一下換位思考，小泉去靖國神社參拜，中國人尚且暴跳如雷。當蒙 古懂中文的人打開中國網站，看到的都是要求收回蒙古的言論時，蒙古人會怎麼想？這個 問題繞不過去，中蒙民間就不可能有真正的友好往來。 博物館反映的歷史觀 中國人對蒙古特殊的情感，全因我們的“海棠葉”情節。而蒙古人對中國人的種種不友好 ，也起源於這片“海棠葉”。不同的是，中國人對這片海棠葉充滿嚮往，蒙古則充滿厭惡 。二者的根本分歧在於中國將蒙古建國看作國家分裂與領土缺失，蒙古則看作是民族解放 與國家獨立，看成自己在蘇聯紅軍的幫助下，徹底擺脫了中國將近300年的“殖民統治” 。 我的蒙古朋友孟和在跟我聊歷史的過程中，曾反覆用到“征服王朝”這一概念。“蒙古在 元代也曾征服過中國，為什麼不說現在中國是蒙古的一部分呢？” 蒙古人這種史觀的敘事範本，全部躺在它的國家博物館裏。位於首都烏蘭巴托市中心蘇赫 巴托廣場西北的國家博物館共由10個分館組成，記錄了從匈奴王朝到蒙古國長達兩千多年 的歷史。通過展品的內容、陳列樣式與展館大小等細節，我們可以了解蒙古人對自己的歷 史究竟是持怎樣一種態度。 與中國民族大一統史觀不同，蒙古國人並不認為自己是中華民族的一部分。在蒙古國家博 物館的牆上，這一點被特別強調出來。蒙古國家博物館在不同展廳裏是這樣敘述自己國家 歷史的：匈奴帝國、鮮卑帝國、柔然帝國、突厥人建立的突厥帝國、藍突厥帝國、維吾爾 帝國及最後的蒙古帝國、滿族統治之下的蒙古、革命前夜的蒙古、共產主義時期的蒙古與 民主化後的蒙古。 世界上所有的國家博物館，在看似千奇百怪種類繁多的展品背後，實際上都有一個相同的 目的，即向參觀者證明自己國家民族的正統性與唯一性，蒙古國家博物館也不例外。蒙古 國家博物館展廳的歷史排序，無疑是想告訴參觀者，蒙古國是自古以來中亞各個帝國的合 法繼承者，歷史上各個帝國的統治者或是蒙古人的直接祖先，或與蒙古人有著千絲萬縷的 聯繫。兩千多年來，中亞的居住者、建國者與統治者的後代，便是現在的蒙古人。蒙古國 家博物館告訴人們的，並不只是蒙古人對國家正統的申述，還有他們對外來統治者的態度 。滿族或者中國，在這裡被當成一個侵略者的角色，用來批判。 突厥王朝的展廳，是蒙古與代表土耳其政府的土耳其國際合作機構共建的，因為突厥帝國 創立者的後裔就是現在的土耳其人。蒙古人能坦然面對古代突厥人的統治，卻無法坦然面 對滿族或者中國人的統治。

照理說，從1636年清軍入關前征服內蒙開始算起，到1911年清朝滅亡，有清一代對外蒙古 統治將近300年，比起後來蘇聯70年的間接“統治”要長出很多。但如果你到蒙古國家博 物館就會發現，300年歷史的第五展廳“滿族統治下的蒙古”，不及“共產主義時期蒙古 ”展廳的三分之一，是10個展廳中空間最小的。 第五展廳展品的內容只突出兩個主題：軍事與刑具。前者強調清朝對蒙古的軍事征服；後 者用圖片加實物刑具的方式，刻意突出滿族統治的殘酷、黑暗。實際上稍對蒙古歷史了解 的人，只要做一個簡單的對比，就可以看出蒙古國家博物館陳述立場的偏頗。 1921年蘇聯控制蒙古以後，沒收佛教寺院的財產，摧毀廟宇，逮捕喇嘛，基本上毀滅了藏 傳佛教。在1932年蒙古出現反抗蘇聯的行動後，蘇聯當局開始在蒙古進行清洗迫害。從 1933～1953年，有36000人死亡或失蹤，而當時的蒙古只有73萬人。短短20年間，這個國 家將近5%的人非正常死亡。在文化上，蒙古遭受了與越南同樣的命運，傳統蒙文被改為俄 羅斯式的斯拉夫文字，隔斷了他們自身文化的傳承。 以上數據都來自蒙古國家博物館，對比便知，第五展廳描述清朝對蒙古的殘暴統治，只是 大而空的宏觀論述，缺少歷史證據的支撐，卻幾乎佔到整個第五展廳的三分之一；而蘇聯 統治下對蒙古貨真價實的殘暴統治，卻隱藏在共產主義時期蒙古工業化大生產的成就展品 中，被輕描淡寫般帶過。這分明是用政治來解釋歷史，用當下來詮釋過去，印證了克羅齊 那句“一切歷史都是當代史”的名言。 在第七展廳“革命前夜”裏，有一段描寫更是赤裸裸地表現了蒙古人對中國商人的憤恨， 現照錄如下：“中國商人充斥鄉間，從牧民手中以低價收購皮革、羊毛、駱駝毛等商品， 再將這些商品高價賣出，迫使蒙古人負債纍纍，由於牧民不能讀懂中國商人的賬本，中國 人因此很容易耍花招，蒙古人經常反抗他們的壓迫。” 蒙古國家博物館在這段文字旁，別有用心地配上了一幅沒有具體出處的圖片，上面是一個 帶著鐐銬正在受刑的蒙古人，暗示中國人對蒙古的殘暴統治。在這裡，滿族人的官府與漢 人的商人都是被當作中國人來看待的。 1911年辛亥革命後，外蒙古宣佈自治，八世呼圖克圖出任皇帝。1919年，北洋政府派徐樹 錚將軍入蒙，解散自治政府，外蒙古重歸中國。“蒙古如此之少的人無法與中國人抗衡， 先後向俄、日、英、法、美求救，但均遭拒絕。”蒙古國家博物館回憶這段歷史時這樣記 錄到。 在蒙古國家博物館的描述裏，從沒有“分裂”這樣的詞彙，他們形容北洋政府的軍隊時用 到的詞彙是“入侵。”其中一幅北洋軍在廣場閱兵的照片令人印象深刻，兵士們看上去趾 高氣昂，旁邊的英文圖說是：中國政府撤銷蒙古自治的一個慶典。 這是該展廳極少有英文圖說的一幅照片。這頗讓人奇怪，與其他展館相比，這個展館的英 文解說少的可憐，只有在涉及“中國軍隊侵略”的內容上，才會出現英文圖說。我因此懷 疑是有些歷史蒙古人不想讓外國遊客知道。 其中一幅1919年徐樹錚與蒙古王公貴族的合影或許可以印證我的想法。照片中立者為徐樹 錚與蒙古貴族，右側與後立者為北洋諸將，背後是各國國旗。這至少表明，當時徐的介入 與取消蒙古自治，是得到部分蒙古上層與國際支援的，這或許頗讓現在的蒙古人感到難堪 ，因此英文介紹便被隱諱不提。

巴托的大街上，你會發現，幾乎找不到一輛沒有劃痕的汽車，他們開起車來像參加那達慕 。南韓人、日本人在蒙古也有過不敬遭遇，只不過中國人的不幸更為普遍而已。 否極泰來，事分兩面。在蒙古國旗裏有一個中國道家的陰陽圖案，這表明蒙古人也相信陰 陽轉換的道理。中蒙民間的友好往來，雖說任重道遠，但在某些地方，這種轉換已經悄然 發生。蒙古人對中國人的缺乏善意，從另一面分析，正是中蒙民間交往不斷加深的表現。 我接觸到的蒙古人中，凡是去過中國特別是北京上海這樣大城市的，對中國的態度便明顯 積極。據統計，08年一年蒙古公民赴華人數已經達到60萬人次。 09年汶川地震發生後，蒙古許多企業、個人到中國大使館來弔唁、捐款，原計劃進行3天 的哀悼活動，結果進行了半個月，總計捐款280萬人民幣。對於蒙古這樣的國家，已屬不 易。

識歴史都知，係 中國比蒙古滅國

中國曾經是蒙古的一部分。

篇野中國人寫

蒙古：中國曾經係蒙古既一部份

而且係分4等人，支那人係排第四等

菜刀都唔比持有
當時支那女，出嫁前一晚，要比蒙古人破處先可以出嫁。

蒙古曾經係中華民國一部份

未試過

我地蒙古勁過中國好多

大陸J文睇壞人

佔領蒙古長時間嘅果個中國係指清朝？
係嘅話中國果陣都係屬於亡國時期啦 漢人做主果陣幾時長期佔領過蒙古

回歸蒙古

國內？ 唔係今日新年已經屌柒左你！

中國人寫

就算清初， 蒙古同清只係政治同盟一齊打中原， 之後滿蒙貴族共治天下
果下蒙古同清朝關係只不過係共主邦聯
所以去到清朝中業先平定蒙古分支， 但蒙古依然係一個獨立王國，未被清朝有正式統治過

蒙古同清係盟國
關中國撚事

當初統治成大半個地球勞役人，之後就被人勞役

蒙古人人人種語言文化都唔同啦
你格硬話人同你同一個國家，人地覺得你殖民主義大國暴力冇錯

篇文仲要柒到寫埋蒙古歷史上有好長時間唔係中國一部分，咁人地獨立之後唔認你好正常呀，愛爾蘭比人殖民左幾百年最後咪唔認自己英國人獨立左

試過
民國北洋政府北伐蒙古， 曾經直接統治過幾年， 但之前任何朝代都未有統治蒙古

但係呢個唔係藉口話蒙古係中國一部分， 因為照 logic黎講， 香港要歸還番日本

其實係謠言....

TL;DR

乜唔係中國回歸蒙古咩

駛撚寫咁大段嘢
去一轉烏蘭巴托，都知道蒙古人比香港人更加討厭中國人啦
喺蒙古, ice breaking 之前係一定要同中國人劃清界線先

菜刀要申請
但破處真係未聽過

蒙古人識唔識分香港人同大陸人？同佢地講好支持佢地反共同收返內蒙古，埋唔埋到堆？會唔會比個金刀附馬我做？

其實我覺得中史都會帶有貶義咁評價元朝
起碼我當年讀中史係覺得負面
基本上唔似將元朝同其他朝代同樣看待

回乜撚野歸

其實元國果時係無中史書寫得咁衰
啲中史書經常都妖魔化漢人以外既民族

蒙古同樣都咁做 冇咩出奇

根本就敵國關係

我成日寸鳩啲支那人，統治過下蒙古都當係中國。

點解你唔話自己係日本人？

你以前條仔同你依家老公講，你老婆都係我老婆呀，我屌過先到你。

自己喺地圖畫兩畫就當係

咁台灣都係 人民屌支那國 嘅一部分添

中國有蒙古族，證明蒙古係中國國土

不過都有俄羅斯族

得個名係

蘇格蘭女出嫁前要被英格蘭人破處就聽過

真的
元朝的蒙古官員，有對出嫁漢人有 初夜權
即係要比蒙古人屌完1Q，先比出嫁，史書搵得返

所以當時漢人有個習俗，出生的頭胎都會殺死，來保存漢人血統

在文人筆記與民間傳說中，都言元朝的蒙古人佔有漢人的“初夜權”。即漢人結婚，新娘必須先送到蒙古保長家過三天，保長享受了“初夜權”後，再將新娘送回。

與這個說法相印證的，中原很多地區漢人有“摔頭胎”的習俗，原因就是漢族女子由於“初夜權”被蒙古人佔有，必須摔死頭胎子女，以保證自家血統的純正。

中國民俗學開拓人周作人在《談龍集》中寫到：“又浙中有鬧房之俗，新婚的首兩夜，夫屬的親族男子群集新房，對於新婦得盡情調笑，無所禁忌，雖云在賺新人一笑，蓋係後來飾詞、實為蠻風之遺留，即初夜權之一變相。”

周作人在文中雖沒有明確肯定蒙古人對漢人的剝奪，他顯然是認同這些說法的。

蒙古比支那支那都要唔起
要左同俄就冇緩衝區
俄狗一打
支那就露晒底

支那只係中原地域
其他地方都係殖民地
南至閩粵 西至西藏
北至新疆 蒙古 滿州

連登真係有好多歷史盲

唔好睇咁多假文....

明明係史料有講嘅野
就話係假文， 樓上一打膠

大清帝國 = 滿蒙聯合帝國

邊份史料？不妨講出黎

蒙古接觸最多嘅中國人係北佬
我哋點睇都唔似啦
再加上我全程都淨係講英文

內蒙？（南蒙？）無諗過要同佢哋傾呢啲嘢喎
反而佢哋對香港嘅嘢有興趣啲

錯

四等人是指

蒙古
色目
漢人
南人

危目人即係 西域人
漢人就是支那人

而南人就是 原本的南宋人, 即係南方人

南人先係最低級